Den Beginn dieser Grammatikimplementierung bildete die Erstellung des minimal nötigen Lexikons. Durch die abstrakte Syntax der der Ressource Grammar Library für Lexika\footnote{vgl. \textbf{Lexicon.gf} und \textbf{Structural.gf} im Ordner \textbf{lib/src/abstract}} ist eine Liste von etwas über 450 englischen Bezeichnern für Worte vorgegeben, die in jeder Sprache umgesetzt werden sollten. \par
Für die Erstellung eines Lexikon, wie es in einer Grammatik verwendet werden kann, sind zwei Schritte nötig. Einerseits müssen für jeden vorgegebenen Bezeichner, in diesem Falle alle lexikalischen Funktionen aus dem abstrakten Lexikon die zugeordneten Zeichenketten zugeordnet werden. Und zum anderen muss das Lexikon auch all jene Informationen enthalten, die später zum bilden der Vollformen und zur Konstruktion grammatischer Einheiten nötig sind. So z.B. bei Nomen das Geschlecht, wenn es nicht abgeleitet werden kann. \par
Der erste Schritt ist also, einfach das Lexikon einer anderen Sprache, in diesem Falle Englisch, zu kopieren. Normalerweise ist es vernünftiger, mit einer Sprache zu beginnen, die der zu implementierenden Sprache möglichst nahe steht.\footnote{vgl. \cite{RANTA2011} S. 224f.}. Allerdings wurde dieser Schritt bereits von Aarne Ranta dadurch begonnen die englischen lexikalischen Ressourcen zu kopieren und anzupassen. Das ist auch insofern verständlich, da für die verwendeten Bezeichner in der Grammar Library bereits die englischen Begriffe zusammen mit einem Marker für die Wortart gewählt wurden. Anschließend werden zunächst alle Zeichenketten durch mögliche lateinische Entsprechungen ersetzt. Um eine mögliche Übersetzung für die verschiedenen Lexikoneinträge zu finden, müssten teilweise verschiedene Vorgehensweisen bemüht werden. Hauptsächlich wurden hier, soweit möglich gedruckte Wörterbücher für die Übersetzung verwendet, gelegentlich waren aber auch Onlineresourcen unumgänglich. Des weiteren wird der Übersetzungsschritt von den englischen Bezeichnern zu den deutschen Entsprechungen, die für das weitere Vorgehen verwendet wurden, nicht genauer erläutert. Es sei nur so viel gesagt, dass die Bedeutung der meisten Bezeichner ohne weitere Hilfsmittel ersichtlich ist. Im Falle dessen, dass einmal Unklarheiten herrschten, wurde ein bekanntes Onlinewörterbuch\footnote{\url{http://dict.leo.org/}} verwendet.\par
\subsection{Wörterbücher}
\label{subsec:woerterbuch}
Um eine passende lateinische Übersetzung für die Lexikoneinträge zu finden, wurde primär der deutsch-lateinische Teil eines handelsüblichen Schulwörterbuchs (\cite{LANGENSCHEIDT1981}), soweit ein entsprechender Eintrag im diesem Wörterbuch zu finden war. Allerdings gibt es bereits an diesem Punkt diverse Herausforderungen. Denn eine Art von Wörtern, die allgemein zu Problemen bei der Übersetzung, und somit auch bei der Erstellung dieses Lexikons, führten, sind Wörter mit ambiger Bedeutung, oder auch homonyme Begriffe, wie das häufig als Beispiel angeführte Wort \textit{Bank} bzw. \textit{bank}, das in vielen Sprachen mehrere verschiedene Bedeutungen haben kann, z.B. im Deutschen als Sitzgelegenheit und als Geldinstitut oder im Englischen als Geldinstitut oder als Ufer eines Flusses.\footnote{vgl. \cite{METZLER2004} Homonymie: S. 3927} Für diesen und ähnliche Begriffe wurde willkürlich eine der plausiblen Bedeutungen gewählt, da keine Hinweise zur gewünschten Bedeutung in der Grammar Library gefunden werden konnte. Die Entscheidung eine einzige Bedeutung zu wählen, und nicht verschiedene Bedeutungen als Varianten des Wortes zu implementieren, muss getroffen werden um die Anzahl der möglichen Übersetzungen eines Ausdrucks möglichst gering zu halten. Für den Umgang mit ambigen Wörtern in einem Lexikon für das Grammatical Framework gibt es keine klaren Regeln, die angebrachteste Methode scheint aber zu sein, für jede Bedeutung einen eigenen Bezeichner zu wählen. So wäre möglicherweise in einem Lexikon \textit{bank1\_N} die Sitzgelegenheit und würde im englischen mit \textit{bench} übersetzt und \textit{bank2\_N} das Geldinstitut, das mit \textit{bank} übersetzt würde.\par
Ein weiteres Problem bei einer so alte Sprache wie Latein ist, dass bei vielen, meist moderneren Begriffen, nicht immer entsprechende Wörterbucheinträge gefunden werden können. Zwar gibt es auch andere Wörterbücher, wie das Schulwörterbuch von PONS (\cite{PONS2012}), das einen umfangreicheren lateinisch-deutschen Teil enthält, und somit mehr moderne Begriffe abdeckt, allerdings gibt es auch dort Begriffe, für die auch hier kein Eintrag zu finden ist. Für diesen Fall müssen neben den bewährten gedruckten Wörterbüchern auch andere Quellen, vor allem Onlinequellen zu Rate gezogen werden. Einige davon werden im Folgenden kurz gezeigt.\par
\subsection{Onlinequellen}
\label{subsec:online}
Als mögliche Lösung bei der Suche nach Übersetzungen, die im Wörterbuch nicht zu finden sind, bietet sich die Nutzung von, meist  kollaborativen, Internetquellen an. Eine der interessantes Quelle für moderne Begriffe aus dem Bereich der Substantive ist wohl die lateinische Wikipedia\footnote{\url{http://la.wikipedia.org/wiki/Pagina\_prima}}. Obwohl Latein als tote Sprache gilt, existieren dort über 90000 lateinische Artikel\footnote{\url{http://la.wikipedia.org/wiki/Specialis:Census}; Stand: 30.7.2013}, die von einer recht Lebendigen Gemeinschaft gepflegt werden. Natürlich muss man immer bedenken, dass es keine Garantie für die Qualität von kollaborativen Onlinequellen gibt. Allerdings hat sich das Prinzip der Wikipedia ja auch in anderen Sprachen bewährt, wenn auch die Qualitätssicherung durch manuelle Korrekturen, und damit auch die Qualität der einzelnen Artikel, direkt von der Größe der an dem Projekt arbeitenden Community zusammenhängt. Neben der Wikipedia, die vom Konzept her eigentlich eine allgemeine Enzyklopädie ist, und nur im Nebeneffekt linguistische Ressourcen zur Verfügung stellt, gibt es noch weitere Internetquellen, die bei der Erstellung eines Lexikons helfen können. So gibt es das deutsche Lateinportal Auxilium-online.net\footnote{\url{http://www.auxilium-online.net/}}, das englischsprachige Wiktionary\footnote{\url{http://en.wiktionary.org/}} und die Lateinressourcen bei der Perseus Digital Libary\footnote{\url{http://www.perseus.tufts.edu/hopper/}}. \par
Das erstere bezeichnet sich selbst als das größte deutschsprachige Lateinportal im Internet und bietet ein kostenloses Onlinewörterbuch, sowohl in der Richtung Lateinisch-Deutsch als auch in umgekehrter Richtung, das von registrierten Benutzern erweitert und korrigiert werden kann. Allerdings liegt bei diesem Wörterbuch der Schwerpunkt auch eher auf dem klassischen Vokabular. \par
Das englischsprachige Wiktionary hilft zwar nicht direkt bei der Suche nach einer direkten Übersetzung aus einer anderen Sprache, es bietet aber für ein umfangreiches Vokabular sowohl eine morphologische Analyse für viele Wortformen als auch detaillierte Informationen über Verwendung und Formenbildung für lateinische Vokabeln. \par
Die Perseus Digital Library, und vor allem die darin enthaltenen Wörterbücher, fallen eher in die Kategorie klassischer, gedruckter Wörterbücher, was primär daher rührt, dass diese Wörterbücher Digitalisate seit Jahrzehnten bewährter Wörterbücher sind.\footnote{\textit{A Latin Dictionary. Founded on Andrews' edition of Freund's Latin dictionary. revised, enlarged, and in great part rewritten by. Charlton T. Lewis, Ph.D. and. Charles Short, LL.D. Oxford. Clarendon Press. 1879.} (\persalatin) und \textit{Lewis, Charlton, T. An Elementary Latin Dictionary. New York, Cincinnati, and Chicago. American Book Company. 1890.} (\perselemlat)} Jedoch bietet Perseus die Möglichkeit einer erweiterten Suchfunktion so wie einer Angabe zur Wortfrequenz im verfügbaren Korpus. \par
Eine der Onlinequellen für moderne lateinische Begriffe wurde nicht verwendet, da sie nur zwischen Latein und Italienisch übersetzt. Dies würde aus verschiedenen Gründen zu Problemen führen. Diese Quelle soll allerdings trotzdem kurz erwähnt werden, denn sie ist die offizielle Liste des Vatikans zur Übersetzung moderner Alltagsbegriffe\footnote{\vatlatinitas}.
\subsection{Geschlossene Kategorien}
\label{subsec:geschlossene}
Das Lexikon einer Ressource Grammar ist unterteilt in zwei Dateien. Die erste Datei, \textbf{StructuralLat.gf}, enthält die Einträge für die so genannten geschlossenen Kategorien, so wie einige weiter Einträge die eher eine strukturelle als eine lexikalische Bedeutung haben. Die meisten Wortarten in diesem Teil des Lexikons gehören zu den so genannten Partikeln, die nicht flektiert werden. Dazu gehören vor allem Adverbien, Präpositionen und Konjunktionen.\footnote{vgl. \cite{BAYER-LINDAUER1994} S.12} \par
Adverbien gehören eigentlich nicht wirklich zu den geschlossenen Kategorien, jedoch gibt es eine gewisse Anzahl von Adverbien und adverbial benutzten Wörtern, die den meisten Sprachen gemein sind, weswegen sie als strukturelle Bestandteile aufgefasst werden können. Meist werden Adverbien aus Adjektiven gebildet, weswegen man sie zu den offenen Kategorien rechnen sollte. Jedoch ist dies nur eine von verschiedenen Möglichkeiten zur Verwendung von Adverbien. Vor allem im  Bereich der lokalen Adverbien (auf die Fragen wo?, wohin?, woher?) sowie vergleichende Adverbien gibt es nur ein eingeschränktes Vokabular, das zu Recht zu den geschlossenen Kategorien gerechnet werden kann.\footnote{vgl. \cite{BAYER-LINDAUER1994} S.44} 
Konkret als \texttt{Adv}\footnote{verb-phrase-modifying adverb vgl. \cite{RANTA2011} S. 298} gekennzeichnet, sind im Falle der Ressource Grammar Library die Bezeichner \texttt{everywhere\_Adv},\texttt{here\_Adv},\texttt{here7to\_Adv}, \texttt{here7from\_Adv}, \texttt{somewhere\_Adv}, \texttt{there\_Adv}, \texttt{there7to\_Adv} und \texttt{there7from\_Adv}. Betrachtet man die Übersetzung dieser Bezeichner, so stellt sich heraus, dass die lateinischen Wörter \textit{ubique}, \textit{hic}, \textit{huc}, \textit{hinc}, \textit{usquam}, \textit{ibi}, \textit{eo} und \textit{inde} in der Lateingrammatik nicht als Adverbien, sondern als Pronominaladverbien, aufgeführt werden, also eher zur geschlossenen Kategorie der Pronomen, allerdings mit adverbialer Verwendung gehören. \par
Zur selben grammatischen Kategorie gehören die meisten der im Grammatical Framework als \texttt{IAdv}\footnote{interrogative adverb ebd.} bezeichneten Vokabeln \texttt{how\_IAdv} (lat. \textit{qui}), \texttt{when\_IAdv} (lat. \textit{quando}) und \texttt{where\_IAdv} (lat. \textit{ubi}). Das Wort \texttt{how8much\_IAdv} (lat. \textit{quantum}) wird als korrellatives Pronomen bezeichnet, lediglich das Fragewort \texttt{why\_IAdv} (lat. \textit{cur}) ist in der gegebenen Grammatik nicht explizit eingeordnet, hat aber offensichtlich eine verwandtschaftliche Beziehung zu (Interrogativ-)Pronomen\footnote {vgl. wer? -  lat. \textit{quis}, Dat. \textit{cur}}. \par
Die Einträge für die eben genannten Kategorien sind allerdings recht einfach, da sie meist nur die Zeichenkette mit einer einzigen Form enthalten. Anders verhält es sich bei den Interogativpronomen (\texttt{IP}) und Interrogativquantifikatoren. Denn diese bilden im Fall der Interrogativpronomen kasusabhängige Formen, im Falle der Quantifikatoren sind die Formen zusätzlich von Genus und Numerus abhängig. Da es jedoch nur wenige Einträge dieser Kategorien gibt, ist es nicht rentabel für sie eine zentrale, morphologische Funktion zu definieren. Deshalb müssen alle Formen direkt im Lexikon gelistet werden. \par
Nichts direkt mit Pronomen zu tun haben die folgenden vergleichenden Adverbien. Um genau zu sein sind es Ausdrücke von zwei Adverbien, die zusammen ein Verhältnis zwischen zwei Objekten ausdrücken, zwischen welche sie gesetzt werden. So drückt \texttt{less\_CAdv} (lat. \textit{minus ... quam}) aus, dass etwas kleiner oder geringer ist als etwas anderes, und \texttt{more\_CAdv} (lat. \textit{magis quam}) dagegen drückt aus, dass etwas größer ist. Dagegen drückt \texttt{as\_CAdv} (lat. \textit{ita ... ut}) die Gleichheit aus. Objekte dieser Kategorie werden mit der Funktion \texttt{mkCAdv} aus den beiden Zeichenketten erstellt. \par
Eine weitere recht interessante Kategorie ist die Kategorie des Determinans. Diese werden meist auf Basis von Adjektiven gebildet. Dadurch ist es möglich mit einer einzigen Wortform auszukommen, um alle nötigen Formen zu bilden. \par
Die letzte hier zu erwähnende, einfache Kategorie von Wörtern sind Präpositionen. Präpositionen werden gemeinhin verwendet um die Funktion verschiedener Kasus genauer zu spezifizieren. Deshalb gibt es zu jeder Präposition zwingend auch eine Angabe, mit welchem Kasus sie verwendet werden kann.\footnote{vgl. \cite{BAYER-LINDAUER1994} S. 160f.} Allerdings haben die Kasus im Lateinischen bereits eine relativ feste Funktion, die in anderen Sprachen durch Präpositionen zusammen mit einem entsprechenden Kasus ausgedrückt werden. Deshalb gibt es in Latein auch einige ``leere'' Präpositionen, die also keine Zeichenkette produzieren, aber die Verwendung eines bestimmten Falles erzwingen. Zu diesen Präpositionen gehören unter anderem \texttt{part\_Prep} und \texttt{posses\_Prep}, deren Bedeutung schon allein durch einen Genitiv ausgedrückt wird. Andere, recht häufige, Präpositionen wie \textit{in} können dagegen auch mit mehreren Fällen benutzt werden. Dies wird in GF durch so genannte freie Variationen ermöglicht (Listing \ref{GF-Structural-in}). So kann \textit{in} sowohl zusammen mit Akkusativ oder Ablativ gebraucht werden.
\begin{lstlisting}[float=ht,label={GF-Structural-in},caption={Beispiel für freie Variation}]
in_Prep = mkPrep "in" ( variants { Abl ; Acc } ) ; -- (Langenscheidts)
\end{lstlisting}
Kurz zu erwähnen sind auch Konjunktionen. Denn sie bestehen nicht nur aus einer einzelnen Zeichenkette, sondern aus einem Verbund aus zwei Zeichenketten, denn es gibt Konjunktionen wie z.B im Deutschen ``sowohl ... als auch ...'', die aus zwei teilen Bestehen, von denen der erste vor die erste zu verbindene Phrase gesetzt wird und der zweite zwischen die Teile. Dieser Verbundtyp wird durch eine Hilfsfunktion namesn \texttt{sd2} erzeugt, die allgemein in der Datei \textbf{Prelude.gf}\footnote{im Ordner \textbf{lib/src/prelude}} definiert ist. \par
Es gibt in diesem Teil des Lexikons noch einige weitere einfache Kategorien wie Satzbeginnende Konjunktionen, deren Einträge allerdings so selbsterklärend sind, dass sie hier nicht gesondert aufgeführt werden müssen.
Allerdings sind hier auch einige komplette Nominalphrasen enthalten. Viele davon werden wieder durch Pronomen ausgedrückt, wie z.B. \texttt{everybody\_NP}, \texttt{somebody\_NP}, \texttt{something\_NP}, \texttt{nobody\_NP} und \texttt{nothing\_NP}. Diese werden allgemein durch Indefinitpronomina ausgedrückt. Allerdings müssen sie unter Berücksichtigung aller Kasus-Formen, dem Genus und dem Numerus mit Hilfe der Funktion \texttt{regNP} in die Form einer Nominalphrase gebracht werden. Lediglich \texttt{everything\_NP} wird passender durch das Nomen \textit{omnis} im Plural ausgedrückt. Auch hier kommt die Funktion \texttt{regNP} unter Angabe aller Kasus-Formen zum Einsatz.
\FloatBarrier
\subsection{Offene Kategorien}
\label{subsec:offene}
Das Lexikon der offenen Kategorien, \textbf{LexiconLat.gf}, enthält eine kleine Anzahl aus Wörtern aus den so genannten offenen Kategorien, vornehmlich Nomen, Verben und Adjektive. Die Einträge haben unterschiedliche Umfang. Dies ist zum einen abhängig von der Menge an Informationen, die nötig ist um das gesamte Paradigma des generieren. Wovon dies abhängig ist wird im Kapitel über die Morphologie genau beschrieben. Im allgemeinen reicht, bei regelmäßiger Deklination\footnote{Nomenflexion} und Konjugation\footnote{Verbflexion}, eine einzelne Wortform aus um daraus das gesamte Paradigma, also die Menge aller Wortformen abhängig von den variablen Merkmalen, zu erzeugen. \par
Deshalb ist es bei den Nomen der ersten, zweiten, vierten und fünften meist nicht nötig weitere Informationen anzugeben als die Nominativ-Singular-Form. Allerdings gibt es Ausnahmen, z.B. wenn bei einem Wort das Genus vom üblichen Geschlecht abweicht, das normalerweise mit der entsprechenden Endung kodiert wird. Also ist sowohl für Nomen der dritten Deklination, so wie für Nomen der anderen Deklinationsklassen nötig, statt einer Wortform zwei Wortformen, den Nominativ und Genitiv Singular, und das Geschlecht anzugeben. Bei einigen Nomen, wie z.B. Bezeichnungen für Tiere, kann das entsprechende Nomen bei gleicher Wortform beide Genera annehmen. Deshalb wird in diesem Falle die Funktion zum Erzeugen des Paradigmas mit freier Variation über die möglichen Geschlechter, meist Femininum und Maskulinum, versehen (vgl. Listing \ref{GF-Structural-in}). Andere Nomen haben dagegen sowohl eine männliche als auch eine weibliche Form, wobei diese meist sehr klar den üblicherweise entsprechenden Deklinationsklassen entsprechen. So gibt es im englischen nur ein geschlechtsunspezifisches Nomen für Cousin und Cousine. Des halb heißt das entsprechende Symbol \texttt{cousin\_N} ausgedrückt. Die lateinische Übersetzung ist aber \textit{consobrinus} für den männlichen Cousin und \textit{consobrina} für das weibliche Pendant. Auch in diesem Falle kann die freie Variation, wenn auch auf einem höheren Level eingesetzt werden. Es wird nicht nur der Wert eines Parameters variiert, sondern über zwei verschiedene, komplette Nomen-Objekte. \par 
Ein besonderer Nomeneintrag ist allerdings der Eintrag für \texttt{camera\_N}, denn die Übersetzung dieses Begriffs im Lateinischen kann nicht durch einen einzelnen Begriff ausgedrückt werden. Stattdessen wird es mit \textit{camera photographica} paraphrasiert. Deshalb muss für diesen Ausdruck zunächst einmal die Phrase aus ihren Bestandteilen konstruiert werden bevor sie in die Form eines einfachen Nomens gebracht wird. Dazu werden sowohl Syntaxfunktionen verwendet, die im entsprechenden Abschnitt beschrieben werden, um die Phrase zu erzeugen, als auch eine Hilfsfunktion \texttt{useCNasN}, die die Phrase in die Form eines einfachen Nomens bringt. \par
Eine weitere Form speziellerer Nomen sind Nomen, die nur im Plural vorkommen können. Dies wird im Lexikoneintrag dadurch kodiert, dass das Nomen durch eine weitere Funktion namens \texttt{pluralN} gefiltert wird. Die genauere Bedeutung dieser Funktion wird im Laufe der Morphologie genauer geschildert. Ein solches Nomen ist \texttt{science\_N} das mit \textit{literae}, der Pluralform von \textit{litera} (Buchstabe), übersetzt wird. \par
Zusätzlich zu den einfachen Nomen gibt es Relationalnomen, die eine Beziehung zwischen Objekten ausdrücken. Ein Beispiel hierfür ist das Wort Vater, das neben seiner einfachen Verwendung auch die Verwendung im Sinne ``Vater von ...'' haben kann. Deshalb benötigen diese Nomen neben ihrer einfachen Wortform auch die Information, wie diese Beziehung zu anderen Objekten ausgedrückt werden kann. Dies wird allgemein durch Pronomen kodiert, das heißt diese Nomen haben in ihrem Lexikoneintrag zusätzlich zu den Informationen, die nötig sind das Paradigma zu generieren, auch die Informationen zur Verwendung in Form der Angabe eines oder mehrerer Pronomens. \par
Nun bleiben noch einige der moderneren Begriffe aus dem Bereich der Nomen zu nennen, nämlich \texttt{airplane\_N}, \texttt{bank\_N}, \texttt{bike\_N}, \texttt{car\_N}, \texttt{carpet\_N}, \texttt{computer\_N}, \texttt{fridge\_N}, \texttt{paper\_N}, \texttt{planet\_N}, \texttt{plastic\_N}, \texttt{radio\_N}, \texttt{train\_N} und noch einige mehr. Die Übersetzungen dieser Begriffe wurden nach geschilderter Methode erfolgreich gefunden. Abgesehen vom Auffinden einer möglichen Übersetzung ist die Bildung allerdings relativ unproblematisch. \par
Die Einträge für Adjektive in diesem Lexikon sind alles in allem unproblematisch. Adjektive der ersten und zweiten Deklination können wieder aus einer einzigen Wortform, der maskulinen Nominativ-Singular-Form, erstellt werden. Lediglich bei Adjektiven der dritten Deklination wird zusätzlich die Genitiv-Singular-Form benötigt. Es gibt auch im Bereich des Lexikons kein Adjektiv dessen Übersetzung in irgendeiner Form problematisch gewesen wäre. \par
Bei den regelmäßigen Verben der ersten, zweiten und vierten Konjugation ist die einzige benötigte Information im Lexikon die Infinitiv-Präsens-Form. Dafür werden bei unregelmäßigen Verben und Verben der dritten Konjugation, wenn vorhanden, vier Verbformen benötigt. Dazu gehören neben dem Infinitiv die 1. Person Präsens Indikativ Aktiv, die 1. Person Perfekt Indikativ Aktiv und das Partizip Perfekt Passiv. \par
Die zwei einzigen Verben, deren Übersetzung problematisch war, sind \texttt{switch8off\_V2} und \texttt{switch8on\_V2}. Da hier auch nicht die Wikipedia von Hilfe sein konnte, wurden zwei nahe liegende lateinische Begriffe gewählt, deren Bedeutung näherungsweise passend erschienen, nämlich \textit{exstinguere} (löschen) und \textit{accendere} (entzünden). Obwohl es keine direkten Übersetzungen sind, ist die Verwendung insofern gerechtfertigt, dass das entsprechende italienische Wort für ``einschalten'' auch \textit{accendere} sein kann und \textit{exstinguere} das Gegenteil davon ist. \par
Hiermit sollten alle problematischen oder interessanten Aspekte des Lexikons erwähnt worden sein. Wie die Paradigmen aus diesen Lexikoneinträgen erzeugt werden können, wird im kommenden Abschnitt über die lateinische Morphologie ausführlich erläutert.